En esta iteración se pretende mejorar el aspecto visual del videojuego añadiendo
sombras dinámicas, efectos de partículas como humo para el coche, etcétera. Por
otra parte, se añaden elementos que contribuyan a enriquecer la experiencia de
juego, como son los powerups. Estos elementos ofrecen ventajas a los jugadores,
lo que hacen mas interesante las partidas, al fomentar la competición por
intentar coger dichos objetos.

\subsection{Análisis}
\label{sec:analisis-7}

En este punto del desarrollo ya se ha conseguido tener una base sobre la que
comenzar a construir el videojuego. En esta iteración se darán los primeros
pasos para mejorar el aspecto visual y añadir algunas mecánicas de juego.

A la hora de seleccionar las mecánicas de juego, hay una gran variedad. Para
seguir con la forma en que se está desarrollando el proyecto, se ha decidido
imitar las mecánicas usadas en el juego \emph{Super Off Road}. En ese juego se
repartían por todo el circuito a lo largo de la carrera unas bolsas de dinero y
botellas de Oxido nitroso, a intervalos regulares de tiempo. Las bolsas de
dinero daban dinero al jugador, que podía ser usado al acabar la carrera para
comprar mejoras del coche. El jugador tambien conseguía dinero dependiendo de la
posición en la que acabase la carrera. En cuanto a la botella de nitro, se
acumulaban y al ser usadas aportaba una mejora de velocidad al jugador. En esta
iteración se ha decidido crear una botella de nitro y una bolsa de dinero, así
como los mecanismos necesarios para modificar los atributos del jugador cuando
su coche recoja alguno de estos elementos al ir por el circuito.

En segundo lugar, se han añadido partículas que simulan el humo del tubo de
escape del vehículo, además de otras que aparecen al recoger los powerups. Por
otra parte, para mejorar el acabado visual de un juego en 3D, un
aspecto fundamental son las sombras. Estas dan profundidad a la escena, dando al
jugador la sensación de esa tercera dimensión. Esto mejora drásticamente la
experiencia ya que la sensación de inmersión es mucho mayor al aportar mayor
realismo.

Existe una técnica conocida como \emph{mapeado de sombras precalculadas}. Esta
técnica itera sobre los focos de luz y calcula las sombras que proyectarían cada
uno de los objetos de la escena. Típicamente, se aplican las sombras sobre las
propias texturas de los objetos de la escena, de forma que en realidad consiste
en modificar la textura de la malla para aparentar que se están aplicando
sombras. Para poder llevarse a cabo, es necesario utilizar un programa de
generación de gráficos 3D, aplicar dicha técnica y exportar la malla y las
texturas generadas como resultado.  Una vez que se cargasen los modelos con las
sombras precalculadas, no es necesario generar sombras sobre estos objetos.

Por supesto, hay que tener en cuenta que debido a que las sombras están
calculadas directamente sobre las texturas, esta técnica no se puede aplicar
sobre escenarios dinámicos. Debido a la forma en que se crean los circuitos en
este proyecto, no es interesante usarla ya que eso haría que hubiese que generar
los circuitos directamente sobre blender, ya que hay que generar las sombras de
la escena completa. Esto haría que se perdiese la ventaja obtenida en
iteraciones anteriores, en las que se consiguió que la generación de circuitos
sea genérica y completamente transparente. Por esta razón se deben usar sombras
dinámicas.

\subsection{Diseño e Implementación}
\label{sec:implementacion-7}
El proceso de creación de los powerups se puede resumir en los siguientes pasos:
\begin{itemize}
\item Modelado de las mallas y creación de animaciones. Usando blender, se crean
  las mallas 3D, tanto de la bolsa como de la botella de nitro, que se pueden
  ver en la figura~\ref{fig:modelado-powerups}. Blender permite
  la exportación de animaciones basadas en un formato compatible con Ogre3D a
  través de un plugin.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{modelado-powerups.png}
  \caption{Modelado de powerups}
  \label{fig:modelado-powerups}
\end{figure}
\item Hecho esto se hace necesario una forma de gestionar las animaciones que se
  ejecutarán a lo largo del desarrollo del juego. Para ello se crea un gestor de
  animaciones~\footnote{ver en \url{https://goo.gl/R1xsgr}}. Este gestor
  encapsula las operaciones de Ogre3D, aportando una forma sencilla que permitir
  que se ejecute un callback cuando la animación se acabe, o simplemente seguir
  ejecutando la animación en bucle si fuese necesario.
\item A continuación hay que añadir el soporte para la detección de
  colisiones. Se debe poder gestionar las colisiones entre los coches y los
  powerups, de forma que surge la necesidad de expandir la funcionalidad del
  gestión de físicas. En el listado~\ref{list:collision-detect} se puede ver el
  código que detecta y ejecuta los callbacks asociados a las colisiones. A
  grandes rasgos, se crea un mapa en el que se registran pares de cuerpos
  físicos y se asocian a un callback. En el
  listado~\ref{list:register-collision-pair} se puede ver código fuente que
  registra un par de colisión y su callback. Durante la ejecución del bucle de
  juego se invocará la función \texttt{Physics::check\_collision()}. Esta
  función se fundamenta sobre el segundo paso del pipeline de dinámica de
  físicas (ver la figura~\ref{fig:pipeline}). Se recorren los pares de
  colisión, formados por cuerpos físicos, que calcula Bullet y se itera sobre
  ellos para ver si alguno de esos cuerpos coincide con los registrados en el
  mapa mencionado. Si de entre todos los pares de colisión detectados por
  Bullet, alguno coincide con los registrados en el mapa creado, se ejecutará la
  función asociada. De esta forma, se consigue gestionar las colisiones de una
  forma flexible y dejando la lógica de gestión de colisiones totalmente
  desacoplada de la lógica principal del juego.
\item Por último se debe lanzar una serie de partículas al detectar la
  colisión. En este caso, se añadió una función al gestor de escena. Las
  partículas en Ogre se caracterizan por tener un fichero de configuración que
  define un <<shader>>. Mediante la utilización de una imagen, el fichero de
  configuración define la cantidad de partículas, la velocidad de emisión, el
  color de las partículas, la dirección local en que se emitirán, etcétera.
\end{itemize}
\begin{listing}[language=C++,
  caption = {Gestión de colisiones en la clase de gestión de físicas},
  label = {list:collision-detect}]
void
Physics::check_collision() {
  int contact_point_caches = dynamics_world_->getDispatcher()->getNumManifolds();

    for (int i=0;i < contact_point_caches;i++) {
      btPersistentManifold* contact_cache =
        dynamics_world_->getDispatcher()->getManifoldByIndexInternal(i);

      const btCollisionObject* object_a = contact_cache->getBody0();
      const btCollisionObject* object_b = contact_cache->getBody1();

      if(triggers_[Physics::CollisionPair{object_a, object_b}]) {
        triggers_[Physics::CollisionPair{object_a, object_b}]();
      }
      else if (triggers_[Physics::CollisionPair{object_b, object_a}]) {
        triggers_[Physics::CollisionPair{object_b, object_a}]();
      }
    }
  }
}
\end{listing}
\begin{listing}[language=C++,
  caption = {Registro de un par de colisión},
  label = {list:register-collision-pair}]
physics_->add_collision_hooks({ nitro_->body_, player->get_car()->chassis_body_},
                            std::bind(&Player::pick_nitro, player.get(), nitro_));
\end{listing}
Una vez creados los powerups, el siguiente paso consiste en seleccionar la
técnica de sombreado utilizado. Se utilizará una tecnica llamada \emph{Stencil
  Shadows}. El funcionamiento básico consiste en calcular el volumen de las
sombras resultantes al aplicar la luz existente en la escena a los cuerpos que
la componen y luego extruyendo el volumen sobre las superficie a la que se
aplica la sombra. La ventaja de esta técnica es que permite crear sombras muy
ajustadas a la forma geométrica del cuerpo que las proyecta. Esta técnica tiene
el contrapunto de que el coste computacional depende del número de polígonos de
los emisores de sombras; sin embargo, si se reduce el número de polígonos
cualquier tipo de hardware puede ejecutarla, por reducidas que sean las
prestanciones de éste. Dado que se ha tenido cuidado al modelar cada uno de las
mallas utilizadas en este proyecto, ya que se ha minimizado el número de
polígonos. Esto ha hecho que sea mas complicado de modelar, pero permite reducir
la exigencia de recursos hardware, lo que hace que esta técnica de sombreado se
ajusta perfectamente a este proyecto, consiguiendo sombras realistas a un bajo
coste computacional.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{particula-sombras.png}
  \caption[Resultado de la iteración 8]{Resultado de la iteración 8. A la izquierda se puede observar las partículas
    de humo añadidas al vehículo. A la derecha, las sombras dinámicas aplicadas al
    circuito y los coches}
  \label{fig:iteracion7}
\end{figure}
